主辦者前車可鑑 不能批評或攻擊或譴責抗爭者 否則就是自掘墳墓

趁未到六月九號, 我講一下技術性的問題.

好, 六月九號遊行, 有多少人並不是重點. 因為重點是, 這個遊行是否「和平」的. 主辦者的想法, 當然是希望和主張這個遊行是和平的, 這裡有太多的原因, 我就不細表. 但現實問題是, 這個遊行是否和平, 並不受主辦者們所控制.

我想面對人群, 有一些事情是常識, 那就是人越多, 意見越多, 分歧性越大, 紀律也越鬆散. 大部份教師都應該會理解, 課室人越多就越難維持秩序. 而人多要有秩序, 需要的是同質性, 好學校可以 40 人一班都很有秩序, 差的學校 15 人一班都可以大動亂.

如果你想搞一個幾百人的遊行, 把所有人控制下來, 這是可能的, 因為幾百人真心認同你的, 會聽你的話. 但你去到人越多, 自然越多跟你意見相去甚遠, 只是覺得這次跟你當個 uneasy alliance, 出來遊行, 不支持你也還是願意幫助你的「同盟者」, 人數越多, 就越意味著這樣的人比例會越多.

10 萬人的遊行, 和 20 萬的遊行的差別, 自然就是「10 萬很聽你話的人」多了至少幾萬不怎樣聽你話的人.你不是支持者增加了, 而是不怎樣支持你的人也和你一起遊行你的人數才增加的.

這是前設, 你不能假定參與遊行的人都是聽從你指揮的, 你不能說「你不聽從我指揮就別參與」, 你沒明確的給一個這樣的宣誓程序, 這只是假定, 你叫人出來的名義是一起抵抗逃犯條例, 不是聽你指揮, 大家只支持了前者而非後者.

那麼, 這又跟遊行是否和平有關? 很有關.

為何要和平? 其中一個原因叫「不給政府鎮壓的籍口」, 先不論政府是否需要籍口去鎮壓, 就當他們有. 那麼只要令這個遊行有部份不和平, 就可以有.

而技術上要做到, 有太多方法也很容易, 可以是, 下令參與的警察做一些較粗暴的行為(例如 928 時的催淚彈就是好例子), 但這也太直接. 若去僱用一些民間集團, 去挑釁遊行人士, 甚至襲擊他們呢? 可能拿刀去恐嚇, 可能向遊行人士丟水瓶, 警察看到並不管, 遊行人士被人丟中, 甚至襲擊. 這已經很有效果.

再進一步, 假定你至少有二三十萬人的遊行, 互不認識, 當中要混入一些人, 去扮演遊行人士反擊的角色就行了. 那要在遊行中製造衝突是非常容易, 因為根本不需要其他人同意. 而衝突的時候又刻意波及更多人, 那是有相當成功率的.

就算那些人說普通話, 為了數字你主張的是「新移民和大陸人都可以支持」, 你可以把他們排除出遊行外嗎? 你可以指控他們是內鬼嗎?

那意味著一件事, 遊行是否和平, 不是遊行方決定的, 而是政府一方決定的, 他們可能就無視你讓你和平, 若需要你不和平時, 他們完全能做到. 你不能阻止.

當然民主派的結論就會是, 「邊個衝邊個係鬼」, 誰做不和平的行為, 就會指控為搞事和內奸, 以前還會叫糾察長(現在在日本食和食的那個)來管人, 他們期望用這個方式, 去阻止遊行變得不和平. 或者切割責任.

但前面已說, 根本遊行就沒有那麼大的同質性, 人數多就會有很多根本不怎樣支持民主派的人, 以上的指示他們是不需要接受的, 而被襲擊, 出於自衛, 他們反擊也很合理. 甚至說, 他們可能沒有反擊, 只因為被人打就會被抓, 你就知道基本上一個人打另一個人, 另一人沒還手, 都很容易被視為「互毆」, 因為「現場混亂看不清楚你有沒有還手」.

你根本就沒有, 也不可能維持一個足夠要大家忍讓和平的紀律. 你沒有那麼多的準備, 甚至你也沒有那麼多的計劃. 這個遊行只是純粹賭賭看, 人多了會不會引發「奇跡」.

但就算有奇跡, 也不是你能控制的.
雨傘革命與魚蛋革命也是香港人對抗統治的奇跡.
但你們喜歡嗎?
你們討厭這些危害選舉不受控的奇跡.
但你們卻又想製造下一個出來.

那麼, 有事件, 有暴力衝突, 甚至警察刻意進行大反應. 有人被捲入, 主辦方對他們的態度又如何呢? 「衝既就係鬼」, 「有人搞散個運動」「還手就係豬隊友」嗎? 這是預期的反應, 但如果你真的這樣做, 那些完全沒有惡意地參與遊行的人會作何感想?

這意味著, 主辦方其實不可以指責或妨礙任何遊行示威的人激烈行為, 你自己已說是最後一戰, 而對方已用各種強硬手段壓制你, 你就沒有立場去這樣講, 不然你就是自相矛盾.

那麼面對武力衝突有沒有一套整體的應變計劃? 如果沒有, 真的發生時這可不是說句「有人搞散個運動」把自己的責任丟開就可以當沒事. 就算政府真的派人來搞散你個運動, 那不等於你可以指控所有不聽話的人, 因為整個遊行的企劃是你策劃的, 將遊行者陷入這樣容易被捲入的局面, 是應該被計算在內的.

如果不和平, 若再有人跑去攻擊和批評激烈的抗爭者, 或者大唱陰謀論, 大家以後會怎看你們, 相信也不用說了. 當然我真的覺得人類只會犯相同的錯誤.

我再說一次結論: 無論發生甚麼事, 都不能批評或攻擊或譴責抗爭者, 否則就是自掘墳墓.

至於要政黨們節制一下, 不要在遊行中進行籌款和拉票的活動, 也是很重要的事, 但已經是細節了.

湖南三君子

佢地話唔篤灰咪已經少d爭呦囉
各有各做

鄭立，Cheng Lap，香港人。從不被寄望的職校生到取得香港中文大學比較史學碩士，曾任教職，後轉行創辦公司並開發電腦遊戲「民國無雙」。長於議題思辨、邏輯推演，評析經濟與政治局勢。現於香港「明報」，台灣 udn 「鳴人堂」專欄，以及 PTT 論壇發表文章。著有「有沒有 XXX 的八卦」及「希特拉救港攻略」。Facebook Page：Cheng Lap。